\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage{fullpage}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
\title{Utilisation du module SD LC STUDIO avec une Arduino Uno}
\date{2016-02-21}
\begin{document}

\lstset{
  breaklines=true,
  keepspaces=true,
  numbers=left
}

\lstset{literate=
  {á}{{\'a}}1 {é}{{\'e}}1 {í}{{\'i}}1 {ó}{{\'o}}1 {ú}{{\'u}}1
  {Á}{{\'A}}1 {É}{{\'E}}1 {Í}{{\'I}}1 {Ó}{{\'O}}1 {Ú}{{\'U}}1
  {à}{{\`a}}1 {è}{{\`e}}1 {ì}{{\`i}}1 {ò}{{\`o}}1 {ù}{{\`u}}1
  {À}{{\`A}}1 {È}{{\'E}}1 {Ì}{{\`I}}1 {Ò}{{\`O}}1 {Ù}{{\`U}}1
  {ä}{{\"a}}1 {ë}{{\"e}}1 {ï}{{\"i}}1 {ö}{{\"o}}1 {ü}{{\"u}}1
  {Ä}{{\"A}}1 {Ë}{{\"E}}1 {Ï}{{\"I}}1 {Ö}{{\"O}}1 {Ü}{{\"U}}1
  {â}{{\^a}}1 {ê}{{\^e}}1 {î}{{\^i}}1 {ô}{{\^o}}1 {û}{{\^u}}1
  {Â}{{\^A}}1 {Ê}{{\^E}}1 {Î}{{\^I}}1 {Ô}{{\^O}}1 {Û}{{\^U}}1
  {œ}{{\oe}}1 {Œ}{{\OE}}1 {æ}{{\ae}}1 {Æ}{{\AE}}1 {ß}{{\ss}}1
  {ű}{{\H{u}}}1 {Ű}{{\H{U}}}1 {ő}{{\H{o}}}1 {Ő}{{\H{O}}}1
  {ç}{{\c c}}1 {Ç}{{\c C}}1 {ø}{{\o}}1 {å}{{\r a}}1 {Å}{{\r A}}1
  {€}{{\EUR}}1 {£}{{\pounds}}1
}

\maketitle

\section{Présentation} \\
Le module SD LC STUDIO permet d'interagir avec un stockage externe, en l'occurence une carte SD. Il offre la possibilité de lire, écrire ou lister des fichiers sur ladite carte SD. Il suffit d'utiliser la bilbliothèque <<SPI>>. \\

{\color{red}\Large \textbf{ATTENTION} : Penser à utiliser une alimentation externe, sinon le lecteur SD risque de ne pas fonctionner (entre 9 et 14V).}


\section{Bibliothèques} \\
Il faut importer la bibliothèque SPI.h pour la communication série ainsi que la bibliothèque SD.h pour manipuler les fichiers de la carte SD.
Cela se fait comme écrit ci-dessous :

\begin{lstlisting}
#include <SPI.h>
#include <SD.h>
\end{lstlisting}

\section{Lire} \\
Pour lire, il faut créer une variable de type <<File>>, puis lui assigner comme valeur le retour de la méthode <<SD.open>> avec pour paramètre une chaine de caractères contenant le chemin vers le fichier, la méthode read de l’objet File permet de lire un octet du fichier. Et enfin, il faut fermer le fichier avec la méthode close de l’objet <<File>>.

\begin{lstlisting}
#include <SPI.h>
#include <SD.h>

File myFile; // La variable myFile contiendra tout le contenu du fichier que l'on aura ouvert

void setup() {
  if (!SD.begin(4)) {  // Cette condition effectue 4 tentatives de connection ; si elles échouent elles terminent la fonction
    return; // Cela termine la fonction 'setup'
  }

  myFile = SD.open("test.txt"); // la variable myFile prend tout le contenu du fichier 'test.txt' ouvert sur la carte SD

  while (myFile.available()) { // tant que l'on est pas arrivé à la fin du contenu de 'myFile'
    Serial.write(myFile.read()); // on écrit ce que l'on lit dans myFile sur la liaison série
  }

  myFile.close(); // on ferme la connexion au fichier
}

void loop(){ // le 'loop' est vide, parce qu'ici on éxécute qu'une fois le code, on ne veut pas qu'il soit répété
} 
\end{lstlisting}

\section{Écrire}
Pour écrire dans un fichier le code change peu, lors de l’ouverture du fichier un paramètre supplémentaire est néccessaire et à la place de la méthode read, on utilise la méthode println.

\begin{lstlisting}
#include <SPI.h>
#include <SD.h>

File myFile;

void setup() {
  if (!SD.begin(4)) { // Cette condition effectue 4 tentatives de connection ; si elles échouent elles terminent la fonction
    return; // Cela termine la fonction 'setup'
  }

  myFile = SD.open("test.txt", FILE\_WRITE); // la variable myFile prend tout le contenu du fichier 'test.txt' ouvert sur la carte SD

  myFile.println("la ligne à écrire dans le fichier."); // cela écrit dans 'myFile' la string entre parenthèses sur la dernière ligne, qu'il vient de créer

  myFile.close(); // on ferme la connexion au fichier
  }

void loop(){ // le 'loop' est vide, parce qu'ici on éxécute qu'une fois le code, on ne veut pas qu'il soit répété. A noter : on peut lui faire demander à l'utilisateur la ligne à écrire en boucle si l'on souhaite.
} 
\end{lstlisting}

\end{document}
